猶太逃獄史

索比堡（Sobibor）滅絕營是德國修建的三個萊因哈特行動滅絕營之一，位於波蘭的盧布林地區。萬湖會議後，根據總督轄區漢斯 弗蘭克的倡議，首先啟動了旨在消滅總督轄區內228萬猶太人的“萊因哈特行動”。萊因哈特行動的最初准備要追溯到萬湖會議之前，希姆萊指派盧布林地區的黨衛隊長官odilo globocnik組織人力准備滅絕總督轄區的猶太人。萬湖會議後，整個行動正式全面鋪開。Treblinka、sobibor、belzec三個滅絕營先後落成。

其中索比堡滅絕營從1942年5月開始正式投入運行。就滅絕總督轄區內的猶太人方面，索比堡主要對口盧布林以及加利西亞地區，此外，它還接納了來自於帝國本土、德占蘇聯、歐洲各國的猶太人。

各個滅絕營的工作程序基本一樣的，每班火車到站後，除了極少部分的身強體壯的人被選出來作為特別行動隊進行屍體搬運埋葬工作外，所有人都被送入毒氣室消滅。一開始，為保密起見，所有的特別行動隊員都是臨時工，在經歷了極端嚴酷，短則數天，長則幾周的工作、虐待後，所有幸存者都被殺害，再換一批新人。

逐步地，德國人發現這樣做有2大弊端：最主要的，這導致特別行動隊員都是新手，直接嚴重影響滅絕效率；第二個，鑒於特別行動員知道自己早晚要死，而且就在很短時間內，因此經常有亡命之徒起義逃跑。故索比堡自1942年6月份起，就將臨時工制度變為永久工制度。但即使是永久工制度，猶太囚犯的生活條件還是極端惡劣的。一方面配給少的可憐，另一方面還要忍受德國人無休止的虐待，而且衛生措施也很差（男犯人無法洗澡），瘟疫橫行。

三個滅絕營的大體布局是一樣的，營區分為三部分： 1號營區為工作、住宿營區，其中守衛和囚犯的區域用鐵絲網分開，包括鞋鋪、鐵匠鋪、裁縫鋪以及囚犯的營房都在這裡。2號區是接納區，猶太人下了火車，除了少數人以外，其余的全都在這裡更衣。2號區通過一條幾十米的通道和3號區，也就是滅絕區相接。通道兩側用鐵絲網和高高的松樹隔離起來。在索比堡，通道中設有理發處，女子先理發再被驅趕到3號區。3號區即為滅絕區。受害者在這裡進入毒氣室被殺害。然後在3號區工作的猶太人負責把屍體清理出來，埋坑（前期）或者燒掉（後期）。出於保密考慮，3號區和1,2號區是嚴格隔離開的，囚犯嚴禁進出聯系。3號區的囚犯吃住都在區內。

直到1943年10月最後的大起義之前，索比堡所有的越獄都沒有越獄者自己的回憶或其他信息，因為越獄者要麼被殺死，要麼就從此毫無音信了。以下這些越獄案例來自於他人、守衛或囚犯們的證詞：
1、 首先是一個不知名的猶太人，他把自己藏在一輛運送衣服駛離索比堡的火車車廂裡，成功回到了chelm猶太人隔離區，並告知了其他人索比堡可怕的事實，但是1943年3月隔離區被清除，此人估計也一同遇難。
2、 1942年聖誕節，3男2女囚犯，以及2個烏克蘭士兵從3號營區逃離了索比堡，4天後，2個烏克蘭士兵和其中1個女囚犯後因為波蘭人告發而被德國人發覺並打死，另外4個人不知所終，但應該也沒能熬到戰爭結束。作為報復，德國人處決了幾十個在3號營區工作的囚犯。
3、 1943年春季，2個猶太人趁著夜色和暴雨剪斷鐵絲網逃了出去。次日，德國人采用“什一法”處決了一批犯人以示警告。自這次越獄後，德國人開始在營區外敷設地雷。
4、 1943年7月20日，一批出去伐木的猶太人又發生了集體逃跑，首先是2個囚犯干掉了烏克蘭守衛然後不知所蹤，然後當隊伍裡的其他波蘭猶太人意識到後，一聲喊集體四散逃跑，但荷蘭猶太人沒有動。大約有2,3個波蘭猶太人逃跑了，其余13,4個波蘭猶太人被抓住，當著所有囚犯的面被先鞭刑後處決。荷蘭猶太人被留了下來。之後營區規定，所有的波蘭人不得參加伐木，而荷蘭人可以，因為語言不通，他們也很難逃跑。

到1943年春季，隨著總督轄區內的猶太人逐步被消滅殆盡，各個滅絕營的工作量逐步減少。囚犯們都感覺時日無多，因為顯然德國人不會留下任何活口。而德國人為了蒙騙囚犯，少許放寬了管理，比如允許男女囚犯談戀愛，男女囚犯可以進出對方營房，等等。但是這些措施沒什麼用，囚犯們逐步形成了一個越獄的地下組織。組織的頭頭是來自於Zolkiewka猶太人隔離區的30歲男子，萊昂。菲爾德亨德勒（leon feldhendler）。組織裡的其他成員包括裁縫木匠雅內科，裁縫約瑟夫，鞋匠雅庫布等等。

最大激發囚犯們越獄意願的是德國人處決來自belzec滅絕營猶太人囚犯的行動。Belzec在完成了滅絕任務後，稱為了最早關閉的滅絕營，1943年6月，600個幸存的猶太人被火車運往索比堡處決。索比堡的囚犯們在被害者的衣服裡發現了一張紙條：“我們在belzec工作了1年，我不知道德國人要把我們運到哪裡去，他們說是運往德國工作。在車廂裡有吃飯的桌子，我們分到了3天分量的面包、罐頭和水。如果德國人說的都是謊言的話，那麼死亡也在等待著你們。不要相信德國人！為我們報仇！！”這些人一到索比堡，就被10個一組拉出去槍決了。現在索比堡的犯人們一下子清楚地意識到了自己將面臨什麼樣的前景，尤其是到1943年7月，來自荷蘭的遣送結束了。人們更堅信了自己的死期為時不遠。

從1943年夏天開始，越獄組織開始策劃一系列的越獄計劃。考慮到營區外面敷設的地雷以及一旦有人越獄，對於剩下的囚犯的懲罰極其嚴厲，因此組織決定越獄必須是全營規模的。他們最初是打算和烏克蘭守衛合作。自從斯大林格勒的悲劇傳到這裡後，很多次烏克蘭守衛都流露出了對德國人的二心：一個負責廚房的烏克蘭守衛同意參與往德國人的食物裡投毒，但是從藥房裡竊取毒藥的計劃失敗了，5個犯人被處死；

第二個利用烏克蘭人的計劃是有幾個自稱是共產黨員的烏克蘭人說可以搞到卡車運犯人們出去，但是需要囚犯們先提供一定的金錢以便搞到卡車。但是幾天後一個烏克蘭人告訴囚犯們，因為種種原因，只能運15個犯人出去；最終越獄組織經過討論，拒絕了卡車運送計劃。他們懷疑烏克蘭人是以此為借口先敲詐一筆，然後把犯人運出去殺死。

再有一個計劃就是趁著黎明，有少許年輕犯人可以在德國人生活區干活的時候，在幾個年長犯人的帶領下，用斧子干掉熟睡的德國人。不過這個計劃也很快告吹，先不論這些15,6歲的年輕人以及幾個成年犯人能否干掉10幾個德國人，就算成功了，那麼全營的越獄也要在大白天舉行。這將給德國人一整個白天來追殺越獄者，這樣基本沒人能活下來。

然後組織者又構思了一個計劃，點燃衣物儲藏間，然後趁著德國人忙於滅火之際越獄。這個計劃的好處是在於，放火可以再一天的任何時候舉行。並且也有2個囚犯甘當志願者去放火。組織者還設法搞到一點汽油。但是在縱火開始前，忽然一群德國人在儲藏間旁轉悠。於是計劃只能再次取消。 菲爾德亨德勒意識到，上面這些計劃組織的都極其粗糙，越獄組織需要一個強有力的領袖。

8月份，他找到了一個荷蘭猶太人，雅各布（joseph jacobs）。此人是個前海軍軍官，還在西班牙打過仗。雅各布的計劃是在幾個烏克蘭守衛的配合下，趁著德國人吃晚飯的時候，衝擊軍火庫獲得槍支，然後所有人一起衝出去。但是因為一個烏克蘭人的告密，雅各布被捕了。盡管遭受了嚴刑拷打，他堅稱這個計劃是他一個人策劃的。於是他被處決了。同時，作為警告以及安全預防，黨衛軍還一並處決了所有的72個荷蘭男性猶太人。

但根據一些囚犯的回憶，雅各布的計劃並沒有事先和菲爾德亨德勒通過氣，這是完全在荷蘭猶太人當中討論的。 1943年9月份的時候，有6個特殊犯人也在策劃著越獄，這個計劃的具體細節不明，只知道最後因為一個德裔的特殊犯人告密而失敗，作為獎勵，這個告密者被任命為營區犯人總頭頭。但是很快他就被其余的特殊犯人毒死了。也有種說法是被活活打死的。 對於3號營區的越獄企圖我們知道的不多，從43年夏天開始，那邊的犯人工作量就很小了，大部分時間都無所事事，很顯然他們也估計到大限將至。於是犯人們開始挖地道逃跑，幾乎所有的犯人都參與進去。但是被德國人發現了，懲罰也是很嚴厲的：所有3號營區的犯人都被處決了。盡管屢戰屢敗，囚犯們的越獄欲望卻從未減弱過，他們意識到越獄絕對不可以依靠烏克蘭人，最關鍵的是，他們需要一個強有力的核心來構思領導整個行動。

1943年9月23日， 2000個 來自明斯克的猶太人來到了索比堡，其中有大約100個是蘇聯戰俘。這些人中，有大約18人（主要是戰俘）幸運地被選出來從事營區建設，其中一個，是亞歷山大。“薩沙”。佩切爾斯基中尉。佩切爾斯基大約34歲，戰爭開始的時候住在羅斯托夫，在維亞茨馬-布良斯克合圍戰戰中被俘，1942年，他試圖越獄，但是失敗了，他被送往位於鮑裡索夫的懲戒營，在那裡，德國人發現他進行過包皮環切，是個猶太人，於是他和其他的猶太戰俘被送往明斯克猶太人隔離區，後來又來到了索比堡。

在9月26日。佩切爾斯基一個舉動很快吸引了囚犯們的注意。佩切爾斯基回憶道： 那天，我們正在忙著伐木，黨衛軍軍官Frenzel監督，並且不停地在旁邊催促著我們。他開始毆打一個荷蘭猶太人，我不禁停下了工作。Frenzel看到了我，推開了荷蘭人，叫我過去。他用結結巴巴的俄語對我說：“俄國兵，你是不是不喜歡我懲罰這個傻瓜？好，我給你5分鐘時間，你把這個樹樁砍了，如果你完成了，我給你一包煙；如果你失敗了，你得挨25鞭子……開始！”我拼著老命開始砍樹，最終把樹樁砍成了木片。Frenzel對我說：“4分半。”並遞給我一包煙。但是我真的不想拿這個混蛋的禮物。我回答說“不，謝謝，我不抽煙。”並接著開始干活。frenzel靜靜地走開了，過了20分鐘，他回來了，遞給我一包人造黃油。“俄國兵，拿著這個。”“謝謝，不用了，我對這裡的伙食很滿意，現在也飽了。”我看到frenzel緊緊地抓住他的手裡鞭子，拼命控制住自己的情緒，緊繃著臉，一個轉身走了。當然，這件事請很快在人群中傳開了。 人們自然而然地把他視為一個領袖，一則是因為他的自信和果斷，二來他是因為他是個軍人，而且軍銜在這裡最高。

在索比堡，佩切爾斯基最好的朋友是和他一起到來的所羅門.萊特曼，鮑裡斯.岑伯斯基以及亞歷山大。舒巴耶夫。 很快，佩切爾斯基吸引到了菲爾德亨德勒的注意。9月29日晚，兩人在女子營房進行了首次交談，菲爾德亨德勒向佩切爾斯基介紹了在索比堡的地下組織的活動情況，並詢問他是否願意領導組織一起大規模的越獄，佩切爾斯基很謹慎，沒有直接回答。交談中，菲爾德亨德勒請佩切爾斯基要提防特殊犯人波澤茲卡，這個人可能是德國人安排的內線。在佩切爾斯基的回憶錄中，他沒有講他和菲爾德亨德勒在之後的9天裡進行過進一步的溝通。在這段時間裡，他和一個叫盧卡的荷蘭女猶太人關系發展迅速，兩個人經常在女子營房裡一坐就是幾小時。不過顯然，這段時間裡，佩切爾斯基一直和菲爾德亨德勒保持聯系，並最終信任了後者。這期間，他們建立了一個“地下組織委員會”領導整個地下工作。佩切爾斯基是負責人，菲爾德亨德勒是副手，小組成員還有木匠雅內科，裁縫約瑟夫，鞋匠雅庫布，他們都是各自囚犯小組的頭頭；莫尼亞克，他是囚犯中青年人的頭頭；萊特曼，岑伯斯基，舒巴耶夫，則是戰俘們的代表。委員會成立後，經常晚上在女子營房組織會議，菲爾德亨德勒的手下提供了很多營區的寶貴資料，佩切爾斯基對整個索比堡營區有了詳盡的了解，他了解了過去幾次越獄的企圖，以及最近一次在第三區那次失敗的挖掘地道的越獄。 委員會經過討論，決定采用挖地道的方式越獄。但是很快因為一場暴雨衝毀了地道而計劃失敗。並且通過挖地道的方式讓全營600人越獄也是幾乎不可能完成的任務。

10月9日是猶太人的贖罪日節，德國人許可囚犯們可聚集在一個營房內進行祈禱。利用這次機會，委員會們又進行了一次重要的會議。佩切爾斯基得到了很多重要的信息，諸如當德國人回國度假前，他們會前往裁縫鋪以及鞋鋪置備行李衣服；除了值班的烏克蘭衛兵外，其他烏克蘭衛兵的槍裡沒有子彈（原因在於不久前有幾個烏克蘭衛兵逃了出去加入了游擊隊）；現在佩切爾斯基決定在短時間內在各個鋪子內解決所有的德國人，然後組織越獄。但是還有不少未決的問題：如何讓600個犯人，其中大部分是事先不知情的人組織起來逃出去？烏克蘭衛兵察覺越獄後會有什麼反應？ 地下組織的頻繁會議未能逃過營區2個特殊犯人，澤佩克以及波澤茲卡的眼睛。澤佩克一次對莫尼亞克表示，希望加入越獄行動。但莫尼亞克表示他根本不知道什麼越獄。

10月10日，囚犯們拿到了一台磁帶播放機，這是烏克蘭衛兵拿過來叫他們修理的。趁著大家聽磁帶的機會，波澤茲卡向佩切爾斯基表達了參加越獄的意願：“你不必說什麼，我什麼都知道，我建議你們吸收我參加整個行動，作為特殊犯人，我可以自由進出除了第三號營區以外的所有地方，我可以和任何人隨意說話而不受懷疑。你問為什麼我要加入？很簡單，我不相信德國人，frenzel向我們許了很多美麗的諾言，可我不信。很顯然，現在我們有很多特權，但當索比堡最終關閉的時候，我和你們一樣都得死。”佩切爾斯基現在感到很為難。沒有給與他明確的答復，他打算和整個委員會一起討論一下。 不管怎樣，留給犯人的時間已經不太多了。11月即將到來，越獄行動必須在11月之前完成。因為一旦進入11月，隨時可能下雪，那樣的話越獄的人們將在雪上留下逃跑的足跡，再加上低溫，基本不可能成功了。 另一件促使囚犯們盡快行動的事情是，地下組織得知營長官Reichleitner以及其副手Wagner（此人事跡可看電影《逃出索比堡》）以及其他一些德國人回國度假了，防衛的力量因此大大減弱，其中尤其是wagner，此人非常多疑，他的缺席令起義成功率大增。

囚犯們在11日和12日連續開了2次會議，具體討論起義事宜。第一個議題是是否吸收澤佩克以及波澤茲卡入伙？佩切爾斯基決定吸收。在計劃細節裡，這2個人有很重要的作用。尤其是波澤茲卡，他可以在營區內無限制地自由活動，而澤佩克則主要被限制在1號營區活動。委員會討論決定同意吸收他們2個入伙。並通知波澤茲卡來開會。佩切爾斯基對他說：“希望你自己清楚你到這裡來加入我們的責任和後果，如果失敗了，你會被德國人第一個處決的。”波澤茲卡回答說他清楚自己在干什麼，大家不必擔心。 然後佩切爾斯基拋出了他的計劃。第一步是消滅所有的黨衛軍，這些人將被一個個殺死，時間要快而且得悄無聲息。波澤茲卡的任務是負責把一些殺人的小分隊帶到2號營，加強那裡的力量。 具體的細節在12號的會議上接著討論。

10月12日，對於佩切爾斯基等人來說，是難忘的一天，一早，frenzel帶領一隊黨衛軍進入了囚犯們的營房，當時，18個生病的囚犯正躺在床上，他們已經病了很多天了。黨衛軍把這些犯人押往3號營處決，其中一個人來自荷蘭，他幾乎不能獨自站立。他妻子此時正在女子營房內，看到此景，她衝了出來衝向德國人：“殺人凶手！我知道你們要把我丈夫帶到哪裡去！把我也帶上，我不會離開他的！你們這些混蛋！”她攙扶著他，一同走向死亡。佩切爾斯基在他的回憶錄裡詳細地記載了這件事，很顯然他和其他新來的人還不熟悉這種心碎的場景，現在他們戰鬥的決心更大了。會議就在18個犯人被處決後不久舉行，會議討論了戰鬥小組的人選以及具體分工。行動的時間由2個因素決定，第一，行動將在工作時間實施，那時黨衛軍們都分散在各個工作崗位上，第二行動應在黃昏舉行，這樣人們可以借助夜幕的掩護盡可能地遠離營區。整個行動的大前提是基於所有不在崗執勤的烏克蘭人的槍裡都沒有彈藥。囚犯們將從營區大門衝出去，這意味著他們將從烏克蘭人的營房前過去，一旦營房裡的烏克蘭人都有彈藥，那無疑將是一場大屠殺。於是佩切爾斯基讓波澤茲卡帶著他以維修為名，進入了烏克蘭人的營房，佩切爾斯基仔細看了一下，沒發覺營房裡有彈藥，於是他心滿意足地回來了。

消滅黨衛軍的行動將在1號營區的各個工作間以及2號營區的各個衣物間展開，佩切爾斯基負責指揮1號營區，菲爾德亨德爾指揮2號營區，並負責切斷電話線。整個行動計劃沒有將3號營區考慮在內。那邊當時還有幾十到一百多個囚犯，具體人數不明，這些人完全不知道起義行動並且最終也沒參與其中。

會議明確了行動的2個階段：
A階段：消滅黨衛軍，下午三點半到四點半之間完成；
B階段：越獄。下午四點半到五點半完成。

在A階段，黨衛軍們會因為不同的理由被邀請相關負責人進入工作間或衣物間，要麼是去檢查工作，要麼是去試衣或者鞋子，在每個現場，都有2到3個地下小組成員組成戰鬥小組，用匕首或者斧子干掉德國人。一共有6個小組參與行動。下午三點半，波澤茲卡將送一個小組從1區到2區。4點鐘，2區的人負責切斷電話線。在索比堡，沒有無線通信，這根電話線是對外唯一的通信渠道。在修理車間的囚犯負責搞壞卡車，一旦有必要，行動成員將采取一切措施制止那些看到消滅德國人而變得驚慌失措或是泄露秘密的囚犯。2區的消滅行動將在3點半開始，1區的行動將在4點開始。 此外一個地下組織成員將和其他幾個女囚犯偷幾支步槍和彈藥出來支援行動組.

在B階段，所有囚犯將集合並有組織地從正門走出營區，這裡是唯一一處沒有埋設地雷的地方。這一切的前提是，在A階段順利完成後，烏克蘭人應該還沒有意識到發生了什麼事情。根據營區紀律，晚點名將在5點左右由澤佩克以及波澤茲卡組織舉行，點名時，所有囚犯都將知曉起義一事並將被警告不得驚慌失措，而且明確地告訴他們現在已經沒有回頭路了。然後囚犯們由波澤茲卡總帶隊，裝作是去森林伐木的樣子，列隊走出正門。如果運氣好，所有人可以走出營區，或者至少離大門近一點。當大部分人列隊靠近或已經出營區大門的時候，一部分戰俘囚犯將努力進入武器庫搞一些武器，這樣即使守衛們向囚犯們開槍，他們也可以還擊。整個計劃沒有考慮逃出去後該怎麼辦，所有人屆時將各自為戰，力爭逃入森林並找到附近的游擊隊。

會議上，雅內克問佩切爾斯基一旦德國人封鎖了營區大門該怎麼辦？此時戰俘們還沒有能有機會進到武器庫。佩切爾斯基回答：很可能敵人會比我們預料的更早發現起義，如果我們此時已經有武器了，我們將戰鬥到底，如果沒有，我們將走另一條道。在木匠房邊，軍官營房很靠近鐵絲網，我們必須假定即使外面埋了地雷，但至少插著“地雷危險”標牌的地方是沒有雷的，我們從那裡出去，我們要破壞那裡的鐵絲網，然後奔在前面的人投擲石頭力爭引爆幾顆地雷，這樣我們至少能部分地掃掉一些地雷。我和所羅門.萊特曼討論了多次了，這是唯一的辦法。現在所有人都必須嚴守秘密，即使對妻子或者兄弟都不能透露一個字，我們明天下午再開一次會。現在地下組織又准備了一些厚木板以及梯子藏在木匠房後面，以便在無法從大門出去的情況下，用木板和梯子翻越鐵絲網。

11日的會議確定，起義將在13日舉行，大約有30-40人將參與刺殺，只有委員會的成員全部了解了整個起義計劃。斧子和匕首將在最後在發放給各個戰鬥小組。

12日晚是難眠的一夜。

10月13日，是計劃中起義的日子。這天早上，來自於鄰近一個勞動營的一組黨衛軍來到索比堡。他們來的目的不詳，他們的到來打亂了整個計劃，直到中午，這群黨衛軍還是沒有走，等到最後他們走的時候，時間已經太晚了，因此委員會決定起義順延一天。

13日晚上，由鐵匠鋪特別磨好的匕首和斧子分發到了各個小組手裡，所有人都極其緊張。盡管佩切爾斯基警告計劃要絕對保密，可是還是有人把信息告訴了親屬，興奮和恐懼開始在一些囚犯們當中蔓延開來。 Ada lichtman回憶道：當我們得知明天就將爆發起義後，人們開始悄悄討論起來，有人認為我們大家都將死掉，也有人表現出了樂觀，不管怎麼樣，所有人都開始悄悄准備起來。大家都睡不著，這晚上真是難熬。 佩切爾斯基回憶：“我整晚都沒睡，在和萊特曼討論每一個細節。。” 但是對大多數囚犯、德國人以及烏克蘭人來說，這是再普通不過的一晚。

10月14日。天氣晴朗。如同往常一樣，這天是從早點名開始的，但是空氣中彌漫著緊張的氣氛。心細的囚犯發覺有些人穿上了可以搞到的最好的衣服和靴子。一些知曉越獄計劃的人還帶上了私藏的珠寶和鈔票。

從一早開始，佩切爾斯基就在他的指揮崗位上——木匠鋪。在這裡，他可以清楚地看到整個一號營區。萊特曼帶了20個戰俘在一旁的營房裡干活，准備穿越鐵絲網時要用到的木板。而菲爾德亨德勒則在2號營區的衣物儲藏室指揮。2個營區的聯絡通過幾個被允許在2個營區間走動的年輕囚犯進行。負責引誘德國人進入預定處決點的任務由雅內科負責。

上午10點鐘，雅內科報告說，索比堡營區代理長官中尉josef niemann會在下午去裁縫鋪試外套；3號營區長官上士goettinger將去鞋鋪，上士frenzel會去木匠鋪。另有黨衛軍已被邀請在這些人之後去各個工作間。 之後佩切爾斯基一個個對各個戰鬥小組的成員對話，首先是親密戰友舒巴耶夫。他將和另一個戰俘在裁縫鋪對niemann下手。然後是岑伯斯基，他的小組最為重要。他們將由波澤茲卡帶到2號營區開展行動。因為2號營區計劃將早於1號營開始行動，因此他們能否打響頭炮對整個行動將起到決定性的作用。第三組由戰俘arkady vaipapir負責，他們將解決進入鞋匠鋪的黨衛軍。2個戰俘Nachum plotnicky以及alexey vaitsen將晚點名後帶領一隊地下組織隊伍，帶領全部囚犯向大門走去，同時也將襲擊軍火庫，拿到裝備。另有2個戰俘負責在一旦衝擊大門失敗後，剪斷指揮官房後的鐵絲網。任務簡述在中午前最終確認完畢。一切准備就緒。

下午2點鐘，發生了意想不到的事情，黨衛軍下士walter ryba手拿衝鋒槍，帶走了波澤茲卡以及另外3個人，佩切爾斯基十分緊張，因為一般情況下黨衛軍只拿手槍的，波澤茲卡本來要帶領岑伯斯基去2號營的，現在怎麼辦呢？ 過了1小時，人還沒回來！另一個特殊犯人波澤克來了，他告訴佩切爾斯基波澤茲卡和另外3個人去在建中的4號營伐木了。Riba之所以拿衝鋒槍是因為他找不到一個烏克蘭人幫忙看守這4個囚犯。佩切爾斯基於是要求由波澤克帶領岑伯斯基的小組去2號營。波澤克很緊張，說自己只能在1號營活動，沒有這個權限，建議行動推遲一天。佩切爾斯基拒絕了，於是波澤克只好硬著頭皮試一下。2點半，波澤克終於把戰鬥組帶到了2號營區，所有人松了口氣。

消滅2號營區的黨衛軍行動在3點半左右展開，因為緊張，幸存者的證詞充滿矛盾，很難精確地搞清楚誰把誰在什麼時候干掉了。

現在只能大致說一下: 第一個來到衣服儲藏室的是下士josef wulf。他完全沒有懷疑。進入房間時，一切看起來和平常沒什麼兩樣。一個囚犯遞給wulf意見大衣，其他人幫他把衣服穿起來。這是岑伯斯基和其他2戰鬥組成員從wulf身後的一堆架子後面悄悄出來，一斧子劈開了wulf的頭。Wulf一聲不吭地死了。大家把屍體塞入一個架子裡，上面蓋了一堆衣服。地上血跡擦掉並撒了沙子。Wulf的手槍也被岑伯斯基拿掉了。

現在一切都沒有回頭路可走了，為確保絕對機密，菲爾德亨德勒命令任何人不許走出儲藏室。一個地下組織成員負責站在門口望風；另一個人則負責在2號營區入口處一帶望風。

幾分鐘後，中士kurt beckman走進了儲藏室。一個小青年犯人上前，對他說，儲藏室剛剛為他找了件合適的夾克，請他去試試。Beckman猶豫了以下，朝儲藏室走了幾步，忽然轉個身走開了。 菲爾德亨德勒派了一個年輕犯人通知了佩切爾斯基這邊行動已經展開。 1號營的行動按計劃4點開始，nieman中尉准時來到裁縫鋪，裁縫鋪頭頭約瑟夫拿出了一件衣服給他試穿。

這當口舒巴耶夫從nieman背後閃現，一斧爆頭。Nieman的屍體被拖到屋子後面藏起來，地上的血擦干淨。Nieman拴在外面的馬被拉到了馬廄，以免引起懷疑。 舒巴耶夫跑入木匠鋪，把nieman的手槍交給佩切爾斯基，2人緊緊擁抱接吻，舒巴耶夫剛離開，佩切爾斯基的女友盧卡來了，盡管2人之前關系密切，但佩切爾斯基對她只字未提起義之事，現在到了該攤牌的時候，佩切爾斯基讓她立刻換上一套衣服做好准備，盧卡緊緊擁抱佩切爾斯基並去換衣服了，回來時她帶給佩切爾斯基一件襯衣，說這是幸運之衣，請佩切爾斯基穿上，後者照辦了。這件襯衫作為珍貴的文物現在存放在蘇聯的博物館裡。

現在上士goettinger來到了鞋鋪，鞋鋪負責人雅庫布遞給他一雙靴子請他試穿，上士叫雅庫布准備好一雙高跟鞋，過兩天他將回家度假，這是准備給妻子的禮物。大家正談的熱絡，vaispapir從德國人背後靠近，一斧子爆頭。 下一個輪到了ss中士greischutz，他負責指揮烏克蘭衛隊。雖然是德國人，但他使用的是為烏克蘭人服務的裁縫鋪。

囚犯lerner證詞如下： “我的任務是干掉greischutz，我非常高興有機會干掉一個德國人。我們特別准備好了斧子，我們一小時前就准備就緒，坐等德國人進來。很快消息傳來，nieman被殺死了，我們都很興奮。幾分鐘後，他進來了，問我們冬季大衣是否准備好了，我們的一個裁縫把衣服遞給他，幫他試穿。看起來德國人距離我比其他人更近一些，因此我決定動手，我此時站起身來，手裡拿著斧子，上面遮著一件衣服，從背後走進德國人，然後一斧子劈開了他腦袋。我們把屍體藏在工作桌下面。”

隨後，烏克蘭衛兵klat也被殺掉了。在2號營區，行動繼續展開。又有2個德國人被引入衣服儲藏室被干掉。

現在2號營區除了中士beckmann在辦公室，其他黨衛軍全死了。眼看晚點名時間快到了，菲爾德亨德勒決定一不做二不休，上門殺人。波澤茲卡的弟弟負責本次行動。他帶了2個人來到beckmann的辦公室敲門，請求入內彙報。Beckman准了，然後驚奇地發現進來的不只是小波澤茲卡，而還有另外2個人，但是一切都晚了，3個人一擁而上，將其亂刀剁為肉泥。屍體被放在桌子後面，因為時間很緊張，來不及藏屍了。 2號營區還有一個重要的工作由斯洛伐克電工schwartz順利完成，他剪斷了索比堡對外的電話線，還切斷了營區的總電源。現在2號營區的活全部完成，菲爾德亨德勒讓岑伯斯基的小組回到1號營，其余犯人嚴禁離開2號營區，這裡等待晚點名的到來。

4點三刻，岑伯斯基回到1號營的木匠鋪，興奮地向佩切爾斯基彙報了2號營區的工作。 這時波澤茲卡和其他3個犯人從4號營區伐木回來了，他走向了木匠鋪，後面跟著ss中士Gaulstich。此時在一旁游弋的萊特曼上前，請中士到他的營房（就是他和同事們准備木板的那間房間）去“指示工作”，此時，在一旁的另一個特殊犯人施密特也要想一起去營房，波澤茲卡拉住了他，告訴他起義已經發動，並警告說如果他想活命，就不要進去摻和。施密特嚇得說不出話來。此時，營房裡的犯人把中士Gaulstich爆頭了。

5點鐘左右，shlomo szmajzner和其他2個年輕犯人成功地從烏克蘭人的營房裡偷出了6支步槍，裝在管子裡交給佩切爾斯基。這也加強了越獄組織的戰鬥力。此外他還搞到了一些彈藥。 此時佩切爾斯基還被告知，鎖匠engel在車庫裡干掉了黨衛軍下士walter ryba，這次行動是計劃外的。 現在是5點鐘了，一切進展順利，大部分德國人都被干掉了，而剩余的德國人和烏克蘭人還毫無察覺，鑒於營區的主要指揮人員都已經死掉了，事實上現在德國人群龍無首。除了frenzel上士，本來他應該在木匠鋪被干掉的。被安排執行任務的semion rosenfeld回憶說，他一下午都在磨斧子以及琢磨出手位置，可惜沒能干成。這令他遺憾終身。 Frenzel是僅存的有權力組織烏克蘭人的黨衛軍了，現在佩切爾斯基面臨難題。是等frenzel死掉後再開始晚點名嗎？但是顯然大部分的囚犯已經知曉了所發生的一切，佩切爾斯基決定時不我待，立刻進入第二階段，他派人通知了2號營區。於是喇叭聲響起，晚點名開始了。

在晚點名開始前不久，黨衛軍中士bauer開著卡車從外面回來，他把卡車停在2號營區行政房旁邊，讓2個犯人卸貨，這時一個烏克蘭人驚恐地從房子裡跑了出來，大喊：“一個德國人死了！”原來他發現了beckman的屍體。一個犯人撒腿就跑，bauer朝他連開幾槍， 與此同時，按照晚點名的規定，2號營區的犯人列隊後，向1號營廣場集中，然後2個營區的人將在那裡會合統一點名。但無論是2號營區的隊伍還是1號營區的隊伍，在廣場上都混亂不堪，隊伍嚴重混亂，不少女囚犯渾身發抖，開始抽泣，又有些人在漫無目標地亂跑。

佩切爾斯基眼看根本無法組織大家有序走出營區，決定立即改變計劃。他大喊一聲：“為了祖國，衝啊！”頓時幾百個犯人開始向大門口衝去。 這時，Nachum plotnicky以及alexey vaitsen根據預先的計劃帶領一組人衝擊了軍火庫，裡面唯一的黨衛軍中士dubois頭骨被刀砍裂，但是還是神奇地逃出了出來，沒跑多遠，一發子彈打穿了他的肺，他頓時昏死過去。小組拿到了幾支槍和一些彈藥。廣場上，人們干掉了烏克蘭衛隊的一個小頭頭，以及營區門口的守衛，衝在最前的一些人從大門衝了出去，但是隨後大門就遭到來自嘹望塔上烏克蘭衛兵的火力封鎖。現場至少有frenzel和bauer2個黨衛軍，以及十幾個執勤的烏克蘭人在向廣場射擊，頓時屍橫遍野。囚犯們利用少有的幾把步槍以及衝鋒槍拼命還擊。現在佩切爾斯基和他的助手徹底失去了對局勢的控制。 大部分人沒能衝出大門，他們從營區的南部衝開鐵絲網，硬闖雷區。

最早衝出去的人被地雷炸死，後面的人通過前面的人排出的安全通道穿過雷區。根據原先的計劃，在穿過雷區前應當先向雷區丟石頭，但是混亂中沒有人記得這回事。包括佩切爾斯基在內的一大隊人根據原定計劃，在萊特曼的帶領下，穿過軍官營房後的雷區到達了森林。 最終，一共有大約300名囚犯抵達了森林。

在營區，一共只有5個黨衛軍幸存，其中一個重傷，2個不知道躲到什麼地方去了，能夠發揮作用的只有frenzel和bauer，2人拼命重組烏克蘭守衛，開始清除還躲在營區裡堅持抵抗的囚犯。並在晚上8點鐘修好了電話線，來自於chelm的邊境警察小分隊最早到達索比堡，隨後黨衛軍山地部隊、刑警部隊先後趕來穩定局面。一共有11個黨衛軍， 3-4個烏克蘭衛兵被殺死，多人受傷。作為一起最嚴重的暴動事件，此事直報柏林最高當局。

8月15日下午，由黨衛軍中將jacob sporrenberg帶隊的工作組來到索比堡，在聽取了幸存守衛的報告後，他們視察了營區，並決定立即處決所有幸存的囚犯（無論是參加起義被捕的還是未參加起義的），總計大約150人。

8月15日一早，搜索逃犯行動全面鋪開，參加搜捕的部隊包括來自國防軍689保安營的一個連，黨衛軍第1騎兵中隊（first squadron of the mounted ss）、邊境警察分隊以及索比堡的烏克蘭衛隊，總共有400-500人參加。此外，鄰近城市的警察分隊也得到指令，嚴密關注潛逃的囚犯。黨衛軍第2騎兵中隊以及邊境警察一部從16日起參與行動，負責封鎖索比堡以東的布格河，防止囚犯向東和游擊隊會和，其余部隊負責其他3個方向。德國空軍也提供飛機支援，搜索整個區域。

整個全面搜索持續了4天，直到18日晚間。19日到20日，2支黨衛軍騎兵中隊以及一個排的保安警察繼續搜索附近的森林。 佩切爾斯基一組一共有大約59個犯人，他們一直向東走去。他意識到如此大的一隊人不可能安全地躲過德國人的搜索。因此他提出將大隊人馬分成一小組一小組分散逃跑。他的決定引起了其他人的一陣驚慌，但無疑他的想法是對的。武器被均分到各個小組裡。

佩切爾斯基所在小組一共9個人，他們在19-20日晚間成功偷渡布格河，並找到了在布列斯特-列托夫斯克附近活動的游擊隊。菲爾德亨德勒所在小組一直躲在樹林裡直到搜索結束。逃出去的求犯中，很大一部分波蘭猶太人幸存下來。 在四天的集中圍捕中，大約有100個逃犯被抓獲並處決，考慮到如此眾多的人力投入搜捕，如此低下的抓捕率很難說令人滿意。德國人主要的問題是他們估計錯了囚犯們主要的逃跑方向，他們以為囚犯們大多會向東穿越布格河，實際上大部分人是向南向西逃跑的。逃過了最初幾天圍捕的囚犯們的命運取決於他們遇到的波蘭人的態度，總體而言，波蘭人對猶太人並無好感。很多囚犯都遭到了波蘭人的勒索和、或殺害。最終只有大約50多人活到了戰後。具體名單可以見

值得一提的是，幸存者的菲爾德亨德勒，他在1945年4月2日在盧布林的家中，被波蘭右翼納粹分子暗殺，當時那裡已經被蘇聯解放了。 盡管最終只有大約十分之一的人（50/600）活到戰後，但是索比堡的起義對於囚犯們來說還是相當成功，至少本來是“十死不生”，現在有了九死一生的機會。並且他們還干掉了10多個守衛。相應的，雖然特萊勃林卡的暴動也有十分之一不到的人（70/850）幸存，但那也是相當成功的一次行動。我們不能說幸存率太低，因為情況類似但是沒有起義發生的belzec，一共只有2個囚犯活到戰後。 根據1943年中期希姆萊的決策，萊茵哈特計劃完成，且屍體被全部焚毀後，索比堡計劃在1943年冬季完成轉型，轉型後的索比堡將成為一個從事繳獲武器儲藏的集中營。但在起義發生後，索比堡被夷為平地，負責拆除建築的猶太勞工被處決，最後一個德國人在1943年底離開了索比堡。

Source :

好POST

Fake news

係?

德軍無虐待 壓逼猶太人 當年只有將佢哋揼晒去啲camp做下嘢咁

咁聞毒氣都係做一樣嘢嚟既

無發生過

聞完死咗咪冇發生過